

## 評卷參考

### 單元二（代數與微積分）

本文件供閱卷員參考而設，並不應被視為標準答案。考生以及沒有參與評卷工作的教師在詮釋文件內容時應小心謹慎。

#### 一般閱卷原則

1. 評卷時，閱卷員須跟循評卷參考的評分標準給分，這是十分重要的。很多時考生會運用評卷參考以外的方法而得到正確答案，一般來說，只要運用合理的方法而取得正確答案，該考生應可獲得該部分的**所有分數**（除題目特別指明特定方法外）。閱卷員應有耐性地評閱評卷參考以外的解題方法。
2. 在評卷參考中，分數會分為下列三類：

「M」分	使用正確方法的得分；
「A」分	正確答案的得分；
沒有「M」或「A」的分	正確地完成證題或推演得題目所給的答案的得分。

某些題目由數部分組成，而較後部分的答案卻需依賴較前部分所得的結果。在這情況下，若考生因為前部分錯誤的結果而導致後部分的答案錯誤，但卻能運用正確的方法去解題，則方法正確的步驟可給「M」分，而相應的答案將沒有「A」分（除特別指明外）。
3. 為方便閱卷員評卷，評卷參考已盡量詳盡。當然，考生的答案多不會如評卷參考般清楚列寫出來，諸如欠缺某幾個步驟或將步驟隱含於字裏行間。如遇到類似情況，閱卷員應運用他們的專業知識去判斷是否給分。一般來說，如考生的答案顯示他已運用相關的概念或技巧，則該部分應予給分。
4. 評卷時遇有不清楚的地方，應以考生的利益為依歸。
5. 評卷參考中，塗上陰影的部分代表可省略的步驟，有外框的部分代表運用不同方法的答案。所有分數答案必須化簡。
6. 除在題目中特別指明外，不以真確值表示的數值答案均不被接受。

解	分	備註
<p>1. <math>\frac{d}{d\theta} \sec 6\theta</math></p> $= \lim_{h \rightarrow 0} \frac{\sec 6(\theta + h) - \sec 6\theta}{h}$ $= \lim_{h \rightarrow 0} \frac{\cos 6\theta - \cos 6(\theta + h)}{h \cos 6(\theta + h) \cos 6\theta}$ $= \lim_{h \rightarrow 0} \frac{2 \sin(6\theta + 3h) \sin 3h}{h \cos 6(\theta + h) \cos 6\theta}$ $= 6 \left( \lim_{h \rightarrow 0} \frac{\sin 3h}{3h} \right) \left( \lim_{h \rightarrow 0} \frac{\sin(6\theta + 3h)}{\cos 6(\theta + h) \cos 6\theta} \right)$ $= 6(1) \left( \frac{\sin 6\theta}{\cos^2 6\theta} \right)$ $= 6 \sec 6\theta \tan 6\theta$	<p>1M</p> <p>1M</p> <p>1M</p> <p>1M</p> <p>1A</p> <p>----- (5)</p>	<p>保留不給 1M 若遺漏步驟</p>
<p>2. 留意 <math>(1+ax)^8 = 1 + C_1^8 ax + C_2^8 (ax)^2 + \dots + (ax)^8</math> 及 <math>(b+x)^9 = b^9 + C_1^9 b^8 x + C_2^9 b^7 x^2 + \dots + C_7^9 b^2 x^7 + C_8^9 b x^8 + x^9</math>。</p> <p>再者留意 <math>\lambda_2 : \mu_7 = 7:4</math> 及 <math>\lambda_1 + \mu_8 + 6 = 0</math>。</p> <p>所以，可得 <math>\frac{C_2^8 a^2}{C_7^9 b^2} = \frac{7}{4}</math> 及 <math>8a + 9b + 6 = 0</math>。</p> <p>故此，可得 <math>4a^2 = 9b^2</math> 及 <math>8a + 9b + 6 = 0</math>。</p> <p>由此，可得 <math>4a^2 - 9\left(\frac{-8a-6}{9}\right)^2 = 0</math>。</p> <p>化簡後，可得 <math>7a^2 + 24a + 9 = 0</math>。</p> <p>因此，可得 <math>a = -3</math> 或 <math>a = \frac{-3}{7}</math>。</p>	<p>1M</p> <p>1M</p> <p>1M</p> <p>1M</p> <p>1A</p> <p>----- (5)</p>	<p>給任何一項</p> <p>給 <math>pa^2 + qa + r = 0</math></p> <p>給兩項正確</p>

解	分	備註
<p>3. (a) <math>\overrightarrow{OP}</math></p> $= \frac{2}{2+3}\mathbf{a} + \frac{3}{2+3}\mathbf{b}$ $= \frac{2}{5}\mathbf{a} + \frac{3}{5}\mathbf{b}$ <p>(b) (i) <math>\mathbf{a} \cdot \mathbf{b}</math></p> $=  \mathbf{a}   \mathbf{b}  \cos \angle AOB$ $= (45)(20)\left(\frac{1}{4}\right)$ $= 225$ <p>(ii) <math> \overrightarrow{OP} ^2</math></p> $= \left(\frac{2}{5}\mathbf{a} + \frac{3}{5}\mathbf{b}\right) \cdot \left(\frac{2}{5}\mathbf{a} + \frac{3}{5}\mathbf{b}\right)$ $= \frac{4}{25} \mathbf{a} ^2 + 2\left(\frac{2}{5}\right)\left(\frac{3}{5}\right)\mathbf{a} \cdot \mathbf{b} + \frac{9}{25} \mathbf{b} ^2$ $= 324 + 108 + 144$ $= 576$ $ \overrightarrow{OP} $ $= \sqrt{576}$ $= 24$	<p>1A</p> <p>1M</p> <p>1A</p> <p>1M</p> <p>1A</p> <p>----- (5)</p>	<p></p> <p></p> <p></p> <p>給利用 (b)(i)</p> <p></p>
<p>4. (a) <math>\int x^2 e^{-x} dx</math></p> $= -\int x^2 de^{-x}$ $= -x^2 e^{-x} + \int e^{-x} dx^2$ $= -x^2 e^{-x} + 2 \int x e^{-x} dx$ $= -x^2 e^{-x} - 2 \int x de^{-x}$ $= -x^2 e^{-x} - 2 \left( x e^{-x} - \int e^{-x} dx \right)$ $= -x^2 e^{-x} - 2x e^{-x} - 2e^{-x} + \text{常數}$ $= -e^{-x}(x^2 + 2x + 2) + \text{常數}$ <p>(b) 所求的面積</p> $= \int_0^6 x^2 e^{-x} dx$ $= \left[ -e^{-x}(x^2 + 2x + 2) \right]_0^6 \quad (\text{藉 (a)})$ $= 2 - \frac{50}{e^6}$	<p>1M</p> <p>1A</p> <p>1A</p> <p>1M</p> <p>1M</p> <p>1A</p> <p>----- (6)</p>	<p>給分部積分法</p> <p></p> <p></p> <p>給利用 (a) 的結果</p>

解	分	備註
<p>5. (a) (i) <math>\begin{vmatrix} 1 &amp; 2 &amp; -1 \\ 3 &amp; 8 &amp; -11 \\ 2 &amp; 3 &amp; h \end{vmatrix} \neq 0</math>  <math>8h - 44 - 9 + 16 + 33 - 6h \neq 0</math>  <math>2h - 4 \neq 0</math>  <math>h \neq 2</math>  <math>h &lt; 2</math> 或 <math>h &gt; 2</math></p> <p>(ii) <math>z</math>  <math display="block">= \frac{\begin{vmatrix} 1 &amp; 2 &amp; 11 \\ 3 &amp; 8 &amp; 49 \\ 2 &amp; 3 &amp; k \end{vmatrix}}{2h - 4}</math>  <math display="block">= \frac{k - 14}{h - 2}</math></p>	<p>1M</p> <p>1A</p> <p>1M</p> <p>1A</p>	
<p>(b) 當 <math>h=2</math> 時, (E) 的增廣矩陣為</p> $\left( \begin{array}{ccc c} 1 & 2 & -1 & 11 \\ 3 & 8 & -11 & 49 \\ 2 & 3 & 2 & k \end{array} \right) \sim \left( \begin{array}{ccc c} 1 & 2 & -1 & 11 \\ 0 & 1 & -4 & 8 \\ 0 & 0 & 0 & k-14 \end{array} \right) \sim \left( \begin{array}{ccc c} 1 & 0 & 7 & -5 \\ 0 & 1 & -4 & 8 \\ 0 & 0 & 0 & k-14 \end{array} \right)。$ <p>由於 (E) 有無限多個解, 可得 <math>h=2</math> 及 <math>k=14</math>。  因此, (E) 的解集為 <math>\{(-7t-5, 4t+8, t): t \in \mathbf{R}\}</math>。</p>	<p>1M</p> <p>1A</p> <p>----- (6)</p>	

解	分	備註
<p>6. (a) 設 <math>r</math> cm 為該容器內的水面的半徑。</p> <p>由於 <math>\frac{r}{h} = \frac{15}{20}</math>，可得 <math>\frac{r}{h} = \frac{3}{4}</math>。</p> <p>故此，可得 <math>r = \frac{3h}{4}</math>。</p> $A = \pi \left( \frac{3h}{4} \right) \sqrt{h^2 + \left( \frac{3h}{4} \right)^2}$ $= \pi \left( \frac{3h}{4} \right) \sqrt{\frac{25h^2}{16}}$ $= \frac{15}{16} \pi h^2$	1M	
	1M	
	1	
<p>(b) 設 <math>d</math> cm 為當該容器內的水的體積為 <math>96\pi</math> cm<sup>3</sup> 時的水深。</p> <p>留意 <math>\frac{\pi d}{3} \left( \frac{3d}{4} \right)^2 = 96\pi</math>。</p> <p>故此，可得 <math>d = 8</math>。</p> <p>藉 (a)，可得 <math>A = \frac{15}{16} \pi h^2</math>。</p> <p>於時間 <math>t</math> s，可得 <math>\frac{dA}{dt} = \frac{15}{8} \pi h \frac{dh}{dt}</math>。</p> <p>再者留意 <math>\frac{dh}{dt} = \frac{3}{\pi}</math>。</p> <p>所以，可得 <math>\left. \frac{dA}{dt} \right _{h=8} = \frac{15}{8} \pi (8) \left( \frac{3}{\pi} \right)</math>。</p> <p>由此，可得 <math>\left. \frac{dA}{dt} \right _{h=8} = 45</math>。</p> <p>因此，所求的變率為 <math>45</math> cm<sup>2</sup>/s。</p>	1M	
	1A	
	1M	
	1A	
	----- (7)	

解		分	備註
7. (a)	$\begin{aligned} \sin 3x &= \sin(x+2x) \\ &= \sin x \cos 2x + \cos x \sin 2x \\ &= \sin x(\cos^2 x - \sin^2 x) + 2 \sin x \cos^2 x \\ &= \sin x(1 - 2\sin^2 x) + 2 \sin x(1 - \sin^2 x) \\ &= 3 \sin x - 4 \sin^3 x \end{aligned}$	1M	
(b) (i)	$\begin{aligned} &\frac{\sin 3\left(x - \frac{\pi}{4}\right)}{\sin\left(x - \frac{\pi}{4}\right)} \\ &= \frac{\sin\left(3x - \frac{3\pi}{4}\right)}{\sin\left(x - \frac{\pi}{4}\right)} \\ &= \frac{\sin 3x \cos \frac{3\pi}{4} - \cos 3x \sin \frac{3\pi}{4}}{\sin x \cos \frac{\pi}{4} - \cos x \sin \frac{\pi}{4}} \\ &= \frac{\frac{-1}{\sqrt{2}}(\sin 3x + \cos 3x)}{\frac{1}{\sqrt{2}}(\sin x - \cos x)} \\ &= \frac{\cos 3x + \sin 3x}{\cos x - \sin x} \end{aligned}$	1M	
(ii)	$\frac{\cos 3x + \sin 3x}{\cos x - \sin x} = 2$ $\frac{\sin 3\left(x - \frac{\pi}{4}\right)}{\sin\left(x - \frac{\pi}{4}\right)} = 2 \quad (\text{藉 (b)(i)})$ <p>留意 <math>\sin\left(x - \frac{\pi}{4}\right) \neq 0</math>。</p> $3 - 4 \sin^2\left(x - \frac{\pi}{4}\right) = 2 \quad (\text{藉 (a)})$ $1 - 4 \sin^2\left(x - \frac{\pi}{4}\right) = 0$ $\left(1 - 2 \sin\left(x - \frac{\pi}{4}\right)\right)\left(1 + 2 \sin\left(x - \frac{\pi}{4}\right)\right) = 0$ <p>由於 <math>\frac{\pi}{4} &lt; x &lt; \frac{\pi}{2}</math>，可得 <math>\sin\left(x - \frac{\pi}{4}\right) = \frac{1}{2}</math>。</p> <p>所以，可得 <math>x - \frac{\pi}{4} = \frac{\pi}{6}</math>。</p> <p>因此，可得 <math>x = \frac{5\pi}{12}</math>。</p>	1M	給利用 (b)(i)
		1M	給利用 (a)
		1M	
		1A	
		----- (8)	

解	分	備註								
<p>8. (a) <math>\Gamma</math> 在 <math>P</math> 的切線的斜率</p> $= f'(e^3)$ $= \frac{1}{e^3} \ln(e^3)^2$ $= \frac{6}{e^3}$ <p><math>\Gamma</math> 在 <math>P</math> 的切線的方程為</p> $y - 7 = \frac{6}{e^3}(x - e^3)$ $6x - e^3y + e^3 = 0$	1M									
<p>(b) <math>f(x)</math></p> $= \int \frac{1}{x} \ln x^2 dx$ $= 2 \int \ln x d \ln x$ $= (\ln x)^2 + C$ <p>由於 <math>\Gamma</math> 通過 <math>P</math>，可得 <math>7 = (\ln e^3)^2 + C</math>。</p> <p>求解後，可得 <math>C = -2</math>。</p> <p>因此，<math>\Gamma</math> 的方程為 <math>y = (\ln x)^2 - 2</math>。</p>	1M									
<p>(c) 留意 <math>f''(x) = \frac{2 - 2 \ln x}{x^2}</math>。</p> <p>所以，可得 <math>f''(x) = 0 \Leftrightarrow x = e</math>。</p> <table border="1"> <tr> <td><math>x</math></td> <td><math>(0, e)</math></td> <td><math>e</math></td> <td><math>(e, \infty)</math></td> </tr> <tr> <td><math>f''(x)</math></td> <td>+</td> <td>0</td> <td>-</td> </tr> </table> <p>因此，<math>\Gamma</math> 的拐點為 <math>(e, -1)</math>。</p>	$x$	$(0, e)$	$e$	$(e, \infty)$	$f''(x)$	+	0	-	1A	
$x$	$(0, e)$	$e$	$(e, \infty)$							
$f''(x)$	+	0	-							
	1M									
	1A									
	----- (8)									

解	分	備註																					
9. (a) 垂直漸近線的方程為 $x+4=0$ 。 留意 $f(x)=x-9+\frac{36}{x+4}$ 。 因此，斜漸近線的方程為 $y=x-9$ 。	1A 1M 1A -----(3)																						
(b) $f'(x)$ $= \frac{d}{dx} \left( x-9+\frac{36}{x+4} \right)$ $= 1+36(-1)(x+4)^{-2}$ $= 1-\frac{36}{(x+4)^2}$	1M 1A																						
$f'(x)$ $= \frac{d}{dx} \left( \frac{x^2-5x}{x+4} \right)$ $= \frac{(x+4)(2x-5)-(x^2-5x)}{(x+4)^2}$ $= \frac{x^2+8x-20}{(x+4)^2}$	1M 1A																						
(c) 留意 $f'(x)=\frac{(x+10)(x-2)}{(x+4)^2}$ 。 故此，可得 $f'(x)=0 \Leftrightarrow x=-10$ 或 $x=2$ 。 <table border="1" style="margin: 10px auto;"> <tr> <td><math>x</math></td> <td><math>(-\infty, -10)</math></td> <td><math>-10</math></td> <td><math>(-10, -4)</math></td> <td><math>(-4, 2)</math></td> <td><math>2</math></td> <td><math>(2, \infty)</math></td> </tr> <tr> <td><math>f'(x)</math></td> <td>+</td> <td>0</td> <td>-</td> <td>-</td> <td>0</td> <td>+</td> </tr> <tr> <td><math>f(x)</math></td> <td><math>\nearrow</math></td> <td>-25</td> <td><math>\searrow</math></td> <td><math>\searrow</math></td> <td>-1</td> <td><math>\nearrow</math></td> </tr> </table> 因此， $G$ 的極大點及極小點分別為 $(-10, -25)$ 及 $(2, -1)$ 。	$x$	$(-\infty, -10)$	$-10$	$(-10, -4)$	$(-4, 2)$	$2$	$(2, \infty)$	$f'(x)$	+	0	-	-	0	+	$f(x)$	$\nearrow$	-25	$\searrow$	$\searrow$	-1	$\nearrow$	-----(2) 1A 1M 1A+1A	
$x$	$(-\infty, -10)$	$-10$	$(-10, -4)$	$(-4, 2)$	$2$	$(2, \infty)$																	
$f'(x)$	+	0	-	-	0	+																	
$f(x)$	$\nearrow$	-25	$\searrow$	$\searrow$	-1	$\nearrow$																	
留意 $f'(x)=\frac{(x+10)(x-2)}{(x+4)^2}$ 及 $f''(x)=\frac{72}{(x+4)^3}$ 。 故此，可得 $f'(x)=0 \Leftrightarrow x=-10$ 或 $x=2$ 。 再者留意 $f''(-10)=\frac{-1}{3}<0$ 及 $f''(2)=\frac{1}{3}>0$ 。 又再留意 $f(-10)=-25$ 及 $f(2)=-1$ 。 因此， $G$ 的極大點及極小點分別為 $(-10, -25)$ 及 $(2, -1)$ 。	1A 1M 1A+1A -----(4)																						

73





解	分	備註
<p>10. (a) 留意 <math>\overrightarrow{AB} = 2\mathbf{i} + \mathbf{j} + \mathbf{k}</math> 及 <math>\overrightarrow{AC} = 6\mathbf{i} - 6\mathbf{j}</math>。</p> $\overrightarrow{AE} = \frac{1}{1+r}\overrightarrow{AC} + \frac{r}{1+r}\overrightarrow{AB}$ $= \frac{2r+6}{r+1}\mathbf{i} + \frac{r-6}{r+1}\mathbf{j} + \frac{r}{r+1}\mathbf{k}$ <p>再者留意 <math>\overrightarrow{AE} = \frac{1}{11}\overrightarrow{AF} + \frac{10}{11}\overrightarrow{AD}</math> 及 <math>\overrightarrow{AC} = 2\overrightarrow{AD}</math>。</p> $\overrightarrow{AF} = 11\overrightarrow{AE} - 10\overrightarrow{AD}$ $= \frac{-8r+36}{r+1}\mathbf{i} + \frac{41r-36}{r+1}\mathbf{j} + \frac{11r}{r+1}\mathbf{k}$ <p>由於 <math>A</math>、<math>B</math> 與 <math>F</math> 共線，可得 <math>\frac{2}{-8r+36} = \frac{1}{41r-36} = \frac{1}{11r}</math>。</p> <p>求解後，可得 <math>r = \frac{6}{5}</math>。</p>	<p>1M</p> <p>1A</p> <p>1M</p> <p>1A</p> <p>----- (4)</p>	<p>任何一項</p> <p>給兩項</p> <p>1.2</p>
<p>(b) (i) 留意 <math>\overrightarrow{AD} = \frac{1}{2}\overrightarrow{AC} = 3\mathbf{i} - 3\mathbf{j}</math>。</p> <p>藉 (a)，可得 <math>\overrightarrow{AE} = \frac{1}{11}(42\mathbf{i} - 24\mathbf{j} + 6\mathbf{k})</math>。</p> $\overrightarrow{AD} \cdot \overrightarrow{DE}$ $= \overrightarrow{AD} \cdot (\overrightarrow{AE} - \overrightarrow{AD})$ $= (3\mathbf{i} - 3\mathbf{j}) \cdot \left( \frac{1}{11}(9\mathbf{i} + 9\mathbf{j} + 6\mathbf{k}) \right)$ $= 0$ <p>(ii) <math>\overrightarrow{AB} \cdot \overrightarrow{BC}</math></p> $= \overrightarrow{AB} \cdot (\overrightarrow{AC} - \overrightarrow{AB})$ $= (2\mathbf{i} + \mathbf{j} + \mathbf{k}) \cdot (4\mathbf{i} - 7\mathbf{j} - \mathbf{k})$ $= 0$ <p>所以，可得 <math>\angle ABC = 90^\circ = \angle ADE</math>。</p> <p>故此，可得 <math>\angle CBF = 90^\circ = \angle CDF</math>。</p> <p>因此，<math>B</math>、<math>D</math>、<math>C</math> 與 <math>F</math> 共圓。</p>	<p>1M</p> <p>1A</p> <p>1M</p> <p>1M</p> <p>1A</p> <p>----- (5)</p>	<p>給利用 (a)</p> <p>必須顯示理由</p>
<p>(c) 留意 <math>\overrightarrow{AF} = 12\mathbf{i} + 6\mathbf{j} + 6\mathbf{k}</math> 及 <math>\overrightarrow{AP} = \mathbf{i} + 7\mathbf{j} - 2\mathbf{k}</math>。</p> <p>由於 <math>\angle CBF = 90^\circ</math>，故此 <math>Q</math> 為 <math>CF</math> 的中點。</p> <p>所以，可得 <math>\overrightarrow{AQ} = \frac{1}{2}(\overrightarrow{AC} + \overrightarrow{AF}) = 9\mathbf{i} + 3\mathbf{k}</math>。</p> <p>四面體 <math>ABPQ</math> 的體積</p> $= \frac{1}{6} \left  \overrightarrow{AQ} \cdot (\overrightarrow{AB} \times \overrightarrow{AP}) \right $ $= \frac{1}{6} \begin{vmatrix} 9 & 0 & 3 \\ 2 & 1 & 1 \\ 1 & 7 & -2 \end{vmatrix}$ $= 7$	<p>1M</p> <p>1M</p> <p>1A</p> <p>----- (3)</p>	

解	分	備註
11. (a) $\int_0^1 \frac{1}{x^2 + 2x + 3} dx$ $= \int_0^1 \frac{1}{(x+1)^2 + 2} dx$ $= \frac{1}{\sqrt{2}} \left[ \tan^{-1} \left( \frac{x+1}{\sqrt{2}} \right) \right]_0^1$ $= \frac{\sqrt{2}}{2} \left( \tan^{-1} \sqrt{2} - \tan^{-1} \left( \frac{\sqrt{2}}{2} \right) \right)$ $= \frac{\sqrt{2}}{2} \tan^{-1} \left( \frac{\sqrt{2}}{4} \right)$	1M  1M  1A ----- (3)	
(b) (i) $\frac{2 \tan \theta}{1 + \tan^2 \theta}$ $= \frac{\frac{2 \sin \theta}{\cos \theta}}{1 + \frac{\sin^2 \theta}{\cos^2 \theta}}$ $= 2 \sin \theta \cos \theta$ $= \sin 2\theta$ $\frac{1 - \tan^2 \theta}{1 + \tan^2 \theta}$ $= \frac{1 - \frac{\sin^2 \theta}{\cos^2 \theta}}{1 + \frac{\sin^2 \theta}{\cos^2 \theta}}$ $= \cos^2 \theta - \sin^2 \theta$ $= \cos 2\theta$	1      1  1M	
(ii) 設 $t = \tan \theta$ ，則可得 $\frac{d\theta}{dt} = \frac{1}{1+t^2}$ 。 留意 $\frac{1}{\sin 2\theta + \cos 2\theta + 2} = \frac{1}{\frac{2t}{1+t^2} + \frac{1-t^2}{1+t^2} + 2} = \frac{1+t^2}{t^2 + 2t + 3}$ 。 $\int_0^{\frac{\pi}{4}} \frac{1}{\sin 2\theta + \cos 2\theta + 2} d\theta$ $= \int_0^1 \frac{1+t^2}{t^2 + 2t + 3} \left( \frac{1}{1+t^2} \right) dt$ $= \int_0^1 \frac{1}{t^2 + 2t + 3} dt$ $= \int_0^1 \frac{1}{x^2 + 2x + 3} dx$ $= \frac{\sqrt{2}}{2} \tan^{-1} \left( \frac{\sqrt{2}}{4} \right) \quad (\text{藉 (a)})$	1M      1M ----- (5)	(a)

解	分	備註
<p>(c) 設 <math>y = \frac{\pi}{4} - \theta</math>，則可得 <math>\frac{dy}{d\theta} = -1</math>。</p> $\int_0^{\frac{\pi}{4}} \frac{\sin 2\theta + 1}{\sin 2\theta + \cos 2\theta + 2} d\theta$ $= - \int_{\frac{\pi}{4}}^0 \frac{\sin\left(\frac{\pi}{2} - 2y\right) + 1}{\sin\left(\frac{\pi}{2} - 2y\right) + \cos\left(\frac{\pi}{2} - 2y\right) + 2} dy$ $= \int_0^{\frac{\pi}{4}} \frac{\cos 2y + 1}{\cos 2y + \sin 2y + 2} dy$ $= \int_0^{\frac{\pi}{4}} \frac{\cos 2\theta + 1}{\sin 2\theta + \cos 2\theta + 2} d\theta$	1M	
	1	
	-----	(2)
<p>(d)</p> $\int_0^{\frac{\pi}{4}} \frac{8\sin 2\theta + 9}{\sin 2\theta + \cos 2\theta + 2} d\theta$ $= \int_0^{\frac{\pi}{4}} \frac{4(\sin 2\theta + 1) + 4(\sin 2\theta + 1) + 1}{\sin 2\theta + \cos 2\theta + 2} d\theta$ $= 4 \int_0^{\frac{\pi}{4}} \frac{\sin 2\theta + 1}{\sin 2\theta + \cos 2\theta + 2} d\theta + 4 \int_0^{\frac{\pi}{4}} \frac{\sin 2\theta + 1}{\sin 2\theta + \cos 2\theta + 2} d\theta + \int_0^{\frac{\pi}{4}} \frac{1}{\sin 2\theta + \cos 2\theta + 2} d\theta$ $= 4 \int_0^{\frac{\pi}{4}} \frac{\sin 2\theta + 1}{\sin 2\theta + \cos 2\theta + 2} d\theta + 4 \int_0^{\frac{\pi}{4}} \frac{\cos 2\theta + 1}{\sin 2\theta + \cos 2\theta + 2} d\theta + \int_0^{\frac{\pi}{4}} \frac{1}{\sin 2\theta + \cos 2\theta + 2} d\theta \quad (\text{藉 (c)})$ $= 4 \int_0^{\frac{\pi}{4}} \frac{\sin 2\theta + \cos 2\theta + 2}{\sin 2\theta + \cos 2\theta + 2} d\theta + \int_0^{\frac{\pi}{4}} \frac{1}{\sin 2\theta + \cos 2\theta + 2} d\theta$ $= 4 \int_0^{\frac{\pi}{4}} d\theta + \int_0^{\frac{\pi}{4}} \frac{1}{\sin 2\theta + \cos 2\theta + 2} d\theta$ $= \pi + \frac{\sqrt{2}}{2} \tan^{-1}\left(\frac{\sqrt{2}}{4}\right) \quad (\text{藉 (b)(ii)})$	1M  1M  1M	給利用 (c)   $\pi + (b)(ii)$
<p>設 <math>I = \int_0^{\frac{\pi}{4}} \frac{\sin 2\theta + 1}{\sin 2\theta + \cos 2\theta + 2} d\theta</math> 及 <math>J = \int_0^{\frac{\pi}{4}} \frac{\cos 2\theta + 1}{\sin 2\theta + \cos 2\theta + 2} d\theta</math>。</p> <p>留意 <math>I + J = \int_0^{\frac{\pi}{4}} d\theta = \frac{\pi}{4}</math>。</p> <p>藉 (c)，可得 <math>I = J = \frac{\pi}{8}</math>。</p> $\int_0^{\frac{\pi}{4}} \frac{8\sin 2\theta + 9}{\sin 2\theta + \cos 2\theta + 2} d\theta$ $= 8I + \int_0^{\frac{\pi}{4}} \frac{1}{\sin 2\theta + \cos 2\theta + 2} d\theta$ $= \pi + \frac{\sqrt{2}}{2} \tan^{-1}\left(\frac{\sqrt{2}}{4}\right) \quad (\text{藉 (b)(ii)})$	1M  1M  1M	給利用 (c)   $\pi + (b)(ii)$
	-----	(3)

解	分	備註
<p>12. (a) <math>A</math></p> $= \begin{pmatrix} 3 & 1 \\ 0 & 3 \end{pmatrix}$ $= 3^1 \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} + 3^0 (1) \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}$ <p>故此，對 <math>n=1</math>，命題為真。</p> <p>假設 <math>A^k = 3^k I + 3^{k-1} k \begin{pmatrix} 0 &amp; 1 \\ 0 &amp; 0 \end{pmatrix}</math>，其中 <math>k</math> 為一正整數。</p> $A^{k+1}$ $= A^k A$ $= \left( 3^k I + 3^{k-1} k \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} \right) \begin{pmatrix} 3 & 1 \\ 0 & 3 \end{pmatrix} \quad (\text{藉歸納法假設})$ $= \left( 3^k I + 3^{k-1} k \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} \right) \left( 3 \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} \right)$ $= 3^{k+1} I + 3^k k \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} + 3^k \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} + 3^{k-1} k \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}^2$ $= 3^{k+1} I + 3^k (k+1) \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}$ $= 3^{k+1} I + 3^k (k+1) \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}$ <p>所以，若對 <math>n=k</math>，命題為真，則對 <math>n=k+1</math>，命題為真。</p> <p>藉數學歸納法，對所有正整數 <math>n</math>，命題為真。</p>	<p>1</p> <p>1M</p> <p>1M</p> <p>1</p> <p>----- (4)</p>	<p></p> <p></p> <p>給利用歸納法假設</p> <p></p>
<p>(b) (i) 留意 <math>P^{-1} = \begin{pmatrix} -1 &amp; 0 \\ -2 &amp; -1 \end{pmatrix}</math>。</p> $P^{-1}BP$ $= \begin{pmatrix} -1 & 0 \\ -2 & -1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 5 & 1 \\ -4 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} -1 & 0 \\ 2 & -1 \end{pmatrix}$ $= \begin{pmatrix} 3 & 1 \\ 0 & 3 \end{pmatrix}$ $= A$ <p>(ii) 藉 (b)(i)，可得 <math>P^{-1}BP = A</math>。</p> <p>故此，可得 <math>(P^{-1}BP)^n = A^n</math>。</p> <p>所以，可得 <math>P^{-1}B^nP = A^n</math>。</p> <p>由此，可得 <math>B^n = PA^nP^{-1}</math>。</p> $B^n$ $= \begin{pmatrix} -1 & 0 \\ 2 & -1 \end{pmatrix} \left( 3^n I + 3^{n-1} n \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} \right) \begin{pmatrix} -1 & 0 \\ -2 & -1 \end{pmatrix}$ $= 3^n I + 3^{n-1} n \begin{pmatrix} -1 & 0 \\ 2 & -1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} -1 & 0 \\ -2 & -1 \end{pmatrix}$ $= 3^n I + 3^{n-1} n \begin{pmatrix} 2 & 1 \\ -4 & -2 \end{pmatrix}$	<p>1A</p> <p>1A</p> <p>1M</p> <p>1M</p> <p>1</p>	<p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p>

